# Что такое алгоритм? ? Часть 3.1 "Эволюция памяти"

Идём в глубь острова сокровищ с названием "Алгоритм".

![Title](title.png)

## Задача

Перед Вами новая статья серии "Что такое алгоритм?". И снова непростая задача. Нам необходимо "нырнуть глубже" в структуры памяти живого организма. К сожалению, в ракурсе, предлагаемом статьёй, это направление еще исследовано слабо. Что делает материал, приведённый далее, более сложным по сравнению с излагаемым в предыдущих частях, в которых использовалась близость с методами "генетических алгоритмов", автоматизированных систем управления, систем машинного обучения с учителем и подкреплением. Поэтому прокладывать тропинку в глубь неизведанных "территорий" процессов памяти придется во многом самостоятельно. С одной стороны это очень интересно. Ведь мы с Вами первопроходцы! А с другой стороны есть опасность "заблудиться". :smile:. Чтобы приободрить в начале дороги, могу лишь сказать, что путь один раз уже пройден, [туры](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A2%D1%83%D1%80_(%D0%B3%D1%80%D1%83%D0%B4%D0%B0_%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D0%BD%D0%B5%D0%B9)) сложены вдоль нашей дороги, карта местности прорисовывается, а клад в конце пути обещает быть внушительным.

Но как бы ни был ценен конечный пункт назначения, текущая статья - просто еще один шаг в пути к эффективным методам работы с алгоритмами. И предлагаемые решения опять требуют обсуждения. Жду в комментариях конструктивную критику. Хочется еще раз упомянуть, что описание всех важных аргументов в поддержку полученных решений, не получается разместить в одной статье, в которой важно максимально подробно представить одну сторону теории. Поэтому подкрепление этих решений со стороны процессов коммуникации, обучения и формирования естественного языка будет приведено в следующих частях.

Для вскрытия структуры памяти потребуются все результаты, полученные в предыдущих статьях серии ([Часть 1 "Действие"](./part1.md), [Часть 2 "Исполнение"](./part2.md),  [Часть 3 "Память"](./part3_0.md)). Без перечисленных там выкладок читать дальше будет сложнее.

Давайте приступим.

### Эволюция цепочек

Структура запоминания в мозге "немного" сложнее, чем было описано в [статье №3](https://habr.com/ru/post/507788/). Для начала описания было необходимо представить эту структуру упрощенно и выделить только самое важное:

> в мозге в виде структуры _цепочки_ (последовательности _признаков_ и _действий_) запоминаются синтезирующиеся алгоритмы (стратегии организма). Большой набор синтезированных алгоритмов имеет "приоритетную очередь" использования, формируемую и трансформируемую на основании переживаемых разных состояний среды (ситуаций) и функции оценки (шкала польза-вред для организма).

Если посмотреть на множество алгоритмов в мозге "глазами программиста", то можно увидеть, что их совокупность похожа на программный проект в процессе развития. А что помогает программисту разобраться с незнакомым и запутанным проектом без документации? При наличии в проекте системы контроля версий ему будет полезно использовать анализ истории.

В нашем "программном проекте мозга" нам тоже это может помочь. Нужно пробовать отследить переходы от более простых к последующим сложным состояниям "программного кода" и при этом записывать решения, фиксируемые каждым "коммитом". Если вспомнить генетиков, то этот способ - подобие [эволюционной геномике](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%93%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D0%BA%D0%B0#%D0%A1%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D0%BA%D0%B0). Но мы будем анализировать не структуру генов, а структуру Памяти. И, конечно, следует обратить внимание на то, что этот разбор скорее "археологический", реальной последовательности развития никто не видел, и она наверняка отличается от приведенной далее. Но для нас не так важен порядок этой последовательности. Важны принимаемые с каждым шагом решения развития. И, похоже, первое важное решение для организма было использование "действия".

Но отложим немного новое рассмотрение _действия_ организма. Потому что для начала необходимо указать на существующие факторы, помогающие природе осуществлять развитие тех алгоритмов организма, которые не завязаны на структуры его Памяти.

Первым важным фактором ("двигателем" эволюции) является неравномерность распределения ресурсов и условий в среде обитания. Например, если в месте расположения организма в любой момент времени есть "Еда", то организму никогда не понадобится алгоритм "Двигаться в поиске еды", а вместе с ним может не понадобиться и обязательное _действие_ этого алгоритма - `действие("Двигаться")`.

Вторым фактором развития биологических организмов является смерть. Никогда бы не подумал, что придётся сказать фразу следующего содержания, но: "Смерть полезна". Она позволяет выполнить развитие алгоритмов в группе родственных организмов.

<video>https://www.youtube.com/embed/tdxQaUPvkGw?version=3&start=1&end=55&loop=1&playlist=tdxQaUPvkGw</video>

И очень хорошо, что, используя Память, природа изобрела более эффективные способы синтеза алгоритмов, так что смерть современному программисту в своей работе не требуется. Но нам предстоит рассмотреть ранние этапы развития алгоритмов организма. Тогда в среде, где еда стала распределяться неравномерно, организмы, которые не научились двигаться, вымерли. А выжившие обзавелись `действием("Двигаться")`.

### Этап "Зарождение действия"

Можно подумать, что нельзя придумать алгоритм для одного `действия("Двигаться")`, без использования датчиков, рецепторов выделяющих _признаки_. Но на самом деле это сделать нужно. Потому что в создании этого простого алгоритма появляется понимание, как организм синтезирует алгоритмы более сложные.

Как организм может повлиять на _действие_? Он может его использовать или не использовать. Он может его использовать изредка и часто. Он может исполнять его периодически.

Для организма в ситуации с едой, целесообразно использовать `действие("Двигаться")` время от времени:

1. передвинулся в новое место;
2. остановил движение;
3. некоторое время не используй движение (вместо него попробуй поесть в  новом месте);
4. продолжи с пункта №1.

В виде цикла, описанного последовательностью действий, этот алгоритм можно было бы выдать программисту, но рассматриваемый организм еще не программист, и у него еще нет 10-ти пальцев и клавиатуры, чтобы "закодить" эту программу :smile:.

Что может обеспечить исполнение периодического процесса в таком простом организме? Вариантов много. Например, это может быть некая структура с длительным накоплением потенциала и с выполнением быстрой разрядки накопленного потенциала по превышению некоторого порогового значения. Если за процесс разрядки этого потенциала зацепить исполнение _действия_, то получается реализация алгоритма циклического повторения _действия_. И время, затрачиваемое на накопления потенциала, определяет период такого цикла. Для дальнейшего повествования способ реализации периодического процесса не так важен, поэтому без перебора других вариантов примем за основу эту "функциональную базу".

Первый алгоритм собран! Он тривиален, но уже может работать (помогать организму выжить). Его реализация доступна даже на биологической элементной "функциональной базе", а у программиста эта простая задача даже интереса не вызовет. Но перед тем как усложнить программисту ТЗ, давайте введём структуру описания "коммита" (этапа эволюции памяти).

Для каждого этапа развития памяти необходимо указать следующие сведения:

- пример эволюционного фактора, послужившего причиной шага развития;
- словесное описание появившейся возможности организма, с использованием которой можно синтезировать новое поведение;
- "функциональная база" организма, требуемая для выполнения текущего шага развития в дополнение к уже наследуемой от предыдущих шагов;
- описание типа алгоритма, добавляемого в арсенал организма на текущем шаге развития
- графическое представление алгоритма.

| Пример эволюционного фактора   | Универсальное описание   | Требуемые дополнительные функции   | Добавляемый тип алгоритма   |
|:---|:---|:---|:---|
| Двигаться полезнее чем находиться в одном месте   | Время от времени организм выполняет действие и это ему полезнее чем не выполнять   | "Накопление потенциала - разрядка исполнением"  | Бесконечный цикл для исполнения операции с настраиваемым интервалом    |

![stage action](part3_1_stage1_action.png)

Здесь, конечно, стоит уточнить, что использования Памяти на текущем шаге развития организма минимально (это лишь запоминание удачного интервала времени между запусками _действия_). И формируемый алгоритм не имеет _свя́зного_ исполнения (в терминах [статьи №2](https://habr.com/ru/post/506588/)), что несколько умаляет его ценность. Но и бесконечный цикл бывает полезен программисту. А нам пора двигаться дальше и эволюционно ввести _признаки_ в алгоритмы поведения организма.

### Этап "Формирование торможения"

Давайте вернемся к примеру "Еда + Движение". В этом примере для исполнения `действия("Двигаться")` организму требуется "энергия" (не будем отвлекаться на уточнение типа энергии). Чтобы получить эту энергию организму необходима "еда". Поглощая энергию, запасенную в еде, организм накапливает эту энергию (потенциал _действия_) и при достаточном количестве - выполняет _действие_. Накопление энергии в указанном примере _обусловлено_ внешними для организма _признаками_ - количеством еды в текущем месте среды. Это очень похоже на описание функции "Накопление потенциала - разрядка исполнением". Но c точки зрения организма такая формируемая естественным образом стратегия является вредной. Потому что в месте, где много еды, организм быстро накопит потенциал, и стратегия вынудит поменять это место на новое. А еды в новом месте может не быть.

Значит накапливаемый потенциал исполнения _действия_ должен быть внутренним процессом, и как показывает рассмотренный пример "убегания от еды", даже при накопленном потенциале полезно не использовать `действия("Двигаться")`, если в текущем месте много еды. Мы нашли новый эволюционный фактор! Значит надо делать шаг развития.

| Пример эволюционного фактора   | Универсальное описание   | Требуемые дополнительные функции   | Добавляемый тип алгоритма   |
|:---|:---|:---|:---|
| Вредно двигаться когда в текущем месте много еды   | Время от времени организм выполняет _действие_, но не начинает его выполнение при наличии ограничивающего _признака_   | "Торможение", то есть блокировка разрядки по _признаку_  | Бесконечный цикл со спящим ожиданием снятия флага для исполнения операции   |

![stage suppression](part3_1_stage2_suppression.png)

### Этап "Формирование рефлекса"

И было бы всё хорошо с организмом и его алгоритмом поочередного перемещения и поедания еды. Но среда изменилась, и в следующем этапе организм сам стал едой для более проворных организмов-хищников. В такой среде полезно убегать, то есть исполнять `действие("Двигаться")` в ситуации, когда рядом опасность (хищник). Предыдущим предложением мы записали новый эволюционный фактор, значит пора формировать новый тип алгоритма поведения. На этот раз новый тип алгоритма - это рефлекс (почти в классическом его [биологическом значении](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A0%D0%B5%D1%84%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81_(%D0%B1%D0%B8%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F))).

| Пример эволюционного признака   | Универсальное описание   | Требуемые дополнительные функции   | Добавляемый тип алгоритма   |
|:---|:---|:---|:---|
| Полезнее двигаться-убегать при наличии опасности чем оставаться на одном месте   | Организм обязательно начинает выполнение _действия_ при наличии _признака_   | "Возбуждение", то есть старт разрядки по признаку  | Бесконечный цикл со спящим ожиданием установки флага для исполнения операции    |

![stage excitation](part3_1_stage3_excitation.png)

### Этап "Универсализация"

По общей схеме, не потребовавшей от организма никаких новых функциональных возможностей, произошло построения двух следующих типов алгоритмов, использующих объединение признаков по `ИЛИ (OR)`. Простота их структуры позволяет сразу перейти к их табличным формулам.

Первой рассмотрим универсализацию нескольких ограничений.

| Пример эволюционного фактора   | Универсальное описание   | Требуемые дополнительные функции   | Добавляемый тип алгоритма   |
|:---|:---|:---|:---|
| Вредно убегать при наличии в текущем месте запаса еды или особи для спаривания   | Время от времени организм может выполнять _действие_, но не начинает его выполнение при наличии ограничивающего _признака_("№1") или при наличии ограничивающего _признака_("№2")   | -  | Бесконечный цикл со спящим ожиданием (снятия флага1) OR (снятия флага2)  для исполнения операции    |

![stage suppression2](part3_1_stage4_suppression2.png)

Универсализация нескольких признаков для рефлекса представлена далее.

| Пример эволюционного фактора   | Универсальное описание   | Требуемые дополнительные функции   | Добавляемый тип алгоритма   |
|:---|:---|:---|:---|
| Убегать от хищника и убегать от огня полезнее чем оставаться на одном месте   | Время от времени организм может выполнять _действие_, но обязательно его выполняет при наличии _признака_("№1") или при наличии  _признака_("№2")   | -  | Бесконечный цикл со спящим ожиданием  (установки флага1) OR (установки флага2) для исполнения операции     |

![stage excitation2](part3_1_stage4_excitation2.png)

На этом этапе простая и классическая часть повествования закончилась. И мы переходим к интересным "сложностям".

### Этап "Соревнование стратегий"

Как и прежде этап начинается с неприятного подарка среды, подготовленного для "многострадального" организма. Этот "подарок" - возможность нахождения и "еды" и "опасности" в одном месте. Организму никак не выработать алгоритм поведения на основе уже имеющихся в арсенале типах алгоритмов. Значит "придётся" развиваться.

| Пример эволюционного фактора   | Универсальное описание   | Требуемые дополнительные функции   | Добавляемый тип алгоритма   |
|:---|:---|:---|:---|
| Убегать от хищника полезно даже если рядом много еды   | Время от времени организм может выполнять _действие_, но обязательно его выполняет при наличии приоритетного _признака_("№1") даже при наличии  ограничивающего _признака_("№2")   | Приоритет признаков  | Бесконечный цикл со спящим ожиданием положительного соотношения приоритетов флага1 и флага2 для исполнения операции     |

![stage competition](part3_1_stage5_competition.png)

Давайте рассмотрим в чём сложность текущего этапа в плане реализации. На этом этапе появляется необходимость запоминать и сопоставлять соотношение полезности для ранее синтезированных алгоритмов поведения. Для программиста эта операция - лишь добавление весов к условию и к ограничению, и последующая коррекция этих весов по результатам оценки полезности исполнения _действия_ при одновременном участии в инициализации исполнения этих _признаков_ (условия и ограничения).

Причём коррекция весов может быть "глобальной процедурой". То есть затрагивать большое количество не используемых в текущий момент признаков. Она обеспечивается простым увеличением веса одного текущего _признака_. Но при этом меняются все соотношения с весами других связанных _признаков_. И после изменения веса этого _признака_  для сохранения в рабочем состоянии ранее выявленных приоритетов _признаков_ необходимо выполнить процедуру внесения поправок в веса всех существующих _признаков_, которые связанны приоритетами с измененным. Такая глобальная коррекция очень накладная операция, и в большом множестве связанных _признаков_ может стать неразрешимой в силу наличия циклических зависимостей.

Вторым и более эффективным способом коррекции является локализация сочетания исходных _признаков_ (конкретного условия и ограничения) путем формирования на их основе макро-_признака_ и синтеза _цепочки_-алгоритма с завязыванием _действия_ уже на этот макро-_признак_. Тогда можно не модифицировать весов исходных _признаков_, то есть не нужно проводить глобальной процедуры внесения поправок в уже связанные приоритетами другие _признаки_. И новую стратегию с приоритетом её использования становится проще выработать. Ведь у макро-_признака_ отдельный вес!

Скорее всего объединение этих двух способов коррекции весов и является способом биологического решения, где первый вариант во многих ситуациях позволяет найти сочетание приоритетов стратегий, синтезированных и используемых организмом даже с простой организацией структуры памяти. А вариант второй служит решением комплексной сложности при увеличении в памяти количества _признаков_. В любом случае мы переходим к одному из наиболее важному процессу в памяти - группировке признаков.

### Этап "Группировка признаков"

_Цепочки_ памяти во всех предыдущих этапах были односвязными. То есть в них запоминалась (то есть укреплялась) и взвешивалась (то есть оценивалась пользой) одна связь "_признак_-_действие_". Для разбора группировки _признаков_ нужно запоминать больше связей. На этом этапе появляется необходимость в объединении связей в "цепь" друг за другом.

И у появления такой _цепочки_ опять есть виновница - это среда, подбрасывающая организму новые и особые ситуации, в которых полезно исполнить _действие_ (или, наоборот, вредно его исполнять). При этом особенность каждой такой ситуации заключается в характерном одновременном наличии в среде двух (и более) _признаков_. И каждый из этих _признаков_, появляющийся в среде по отдельности, не достаточен для детектирования этой особенной ситуации. Если перейти на "программистский", то организму необходима операция `И (AND)` по _признакам_. К счастью для природы биологический вариант этой операции получился не такой ограниченный как у программиста, и его первоначальный синхронный вариант можно достаточно легким преобразованием "распространить" во времени, что обеспечивает организм возможностью детектирования не только синхронного появления _признаков_, но и появления последовательного (с фиксированными временными интервалами).

| Пример эволюционного фактора   | Универсальное описание   | Требуемые дополнительные функции   | Добавляемый тип алгоритма   |
|:---|:---|:---|:---|
| Полезно убегать от большого и зубастого организма (льва), но не от просто большого (слона) и не от просто зубатого (кролика)    | Время от времени организм может выполнять _действие_, но обязательно его выполняет при одновременном наличии _признака_("№1") и  _признака_("№2")   | Запись в _цепочку_ обнаружения сочетания _признаков_ и способ повторного обнаружения такого сочетания _признаков_   | Бесконечный цикл со спящим ожиданием одновременной (последовательной) установки флага1 и флага2 для исполнения операции     |

![stage sign chain](part3_1_stage6_sign_chain.png)

Теперь опишем "сложности" признаковой операции `И (AND)` и особенности их решения методом построения _цепочки_. Первая и самая главная сложность состоит в том, что если количество базовых _признаков_ у организма $`n`$, то количество макро-_признаков_, которые возможно выделить на синхронном парном сочетании из этих _признаков_ - $`C^2_n = \frac{n!}{{(n-2)!} \cdot 2!}`$. Это число больше $`n`$ (для $`3 < n`$). И общее число макро-_признаков_ увеличивается с добавлением каждой дополнительной возможности детектировать сочетания базовых _признаков_. Таких возможностей как:

- использование сочетания больше двух базовых _признаков_;
- определение порядка появления базовых _признаков_;
- указание интервала времени между появлением базовых _признаков_.

То есть количество макро-_признаков_ может быть очень большим. Если на каждое появления сочетания базовых _признаков_ пробовать применять _действие_ и ждать подкрепление от среды или учителя, то процесс перебора обещает быть настолько долгим, что времени жизни организма может не хватить на построение алгоритма, использующего полезный макро-_признак_.

К счастью для организма в нашей среде полезность макро-_признака_ можно проверить без выполнения _действия_ и без ожидания подкрепления от среды или учителя. Способ это осуществить - выявление Повтора (которому посвящена [статья №3](https://habr.com/ru/post/507788/)). Только повторяющиеся сочетания-последовательности ("узоры") из базовых _признаков_ являются полезными для построения алгоритма ([статья №1](https://habr.com/ru/post/504008/)).

Поэтому на иллюстрации группировки _признаков_ оранжевая линия стрелок, представляющая собой _цепочку_, ограничена своей областью. Эта область ответственна за выявление макро-_признака_ с оценкой повторяемости. В ней "записываются" последовательности базовых _признаков_, и в сопоставлении с записью определяются повторные появления таких же последовательностей. Каждое появление повтора записанной последовательности укрепляет запись этой последовательности, то есть укрепляет её формирующие связи. А те связи, которые не прошли проверку, в итоге могут ослабеть и использоваться для записи нового сочетания базовых _признаков_.

Описанный способ отделения формирования макро-_признака_ от оценки исполненного _действия_ позволяет:

- бороться с возрастающей сложностью "обучения" на большом множестве базовых _признаков_;
- избавиться от сильной связи построения макро-_признака_ и подкрепления;
- выстроить иерархию из областей _цепочек_ и тем самым обеспечить формирование макро-_признаков_ (абстракций) более высокого уровня с сочетанием разных опорных систем рецепции (например, звук и свет).

Примечательно, что если посмотреть в сторону технологии машинного обучения с использованием [нейронных сетей](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9D%D0%B5%D0%B9%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D1%81%D0%B5%D1%82%D1%8C), то использование [свёрточных слоев](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B2%D1%91%D1%80%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D0%BD%D0%B5%D0%B9%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D1%81%D0%B5%D1%82%D1%8C) имеет в своей основе похожее решение, описывающее способ изолировать "обучение" выделяемых _признаков_ фрагментов предыдущего слоя от решений принимаемых по этим _признакам_ на слое следующем. Тем самым получается выстроить иерархию _признаков_ с минимизацией влияния подкрепления от обучающего механизма обратного распространения ошибки на внутренние слои и сосредоточение этой функции (обучения ошибками) на слое конечном, где для каждого макро-_признака_ учитель назначает "имя".

Если перейти от искусственной нейронной сети, работающей с изображением, к [зрительной коре](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%B0), то почти общепринято, что механизма обратного распространения ошибки там нет. Макро-_признаки_ изображения (и движений) в биологическом варианте учатся полностью "автономно". Возможно биологическое решение распознавания зрительных образов - Повтор??

### Этап "Группировка действий"

И если признак повторяемости является дискуссионным в биологическом распознавании зрительных образов, то его использование для группировки действий - сомнения почти не вызывает (вспомним пример игры на фортепиано, рассмотренный в [статье №3](https://habr.com/ru/post/507788/)). Основа способа формирования алгоритма, использующего последовательность действий, - это повтор организмом требуемой последовательности действий! Но о каких действиях мы говорим? Ранее у организма мы рассматривали лишь одно _действие_, и он учился им пользоваться с пользой для себя. Такое ограничение было использовано намеренно (в угоду простоты описания вышеизложенных шагов развития). Давайте пожалеем организм и снимем это ограничение.

И на этот раз нам нужен эволюционный фактор, потребовавший от организма группировки _действий_. Этим фактором стало наличие ситуаций, в которых бóльшей полезностью обладает последовательность _действий_ по сравнению с их одиночным исполнением.

| Пример эволюционного фактора   | Универсальное описание   | Требуемые дополнительные функции   | Добавляемый тип алгоритма   |
|:---|:---|:---|:---|
| Для перемещения организма в воде полезно использовать последовательность движения жгутиком (хвостом) сначала в одну и потом в другую сторону    | Время от времени организм может выполнять последовательность _действие_("№1") и _действие_("№2") и это полезнее чем не выполнять эту последовательность или выполнять _действия_ разрозненно    | Запись в _цепочку_ сочетания исполняемых _действий_ и способ повторного исполнения такого сочетания _действий_   | Бесконечный цикл для исполнения последовательности операции с настраиваемым интервалом     |

![stage action chain](part3_1_stage7_action_chain.png)

Схема, конечно, красивая. Но.

1. Каким способом организм подбирает _действия_ к обнаруженной новой ситуации в среде?
2. Где он хранит оценку полезности (вредности) запомненных действий?
3. Каким образом он синтезирует _цепочку_ последовательности _действий_?

Давайте разберем эти "сложности" по порядку.

Ответ на первый вопрос (о способе подборе действий) достаточно прост. Таким способом является то, что биологи называют [игровой активностью](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%98%D0%B3%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%8F_%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C). Справедливости ради стоит сказать, что не все аспекты игровой активности выделимы на рассматриваемом этапе развития организма. Многие её важные компоненты необходимо рассмотреть отдельно (что запланировано сделать в следующей статье). Но основа игровой активности уже видна - это спонтанная активация организмом своих _действий_ (обусловленная _признаками_ или накоплением внутреннего потенциала) и анализ _признаков_ и подкреплений, полученных в результате.

После спонтанного выполнения _действия_ у организма есть два способа проверить полезность этого _действия_ в пережитой ситуации. Первый способ привычный нам и хорошо проработанный - подкрепление от среды или от учителя. Но есть и способ другой. И для его реализации нам снова на выручку приходит Повтор. Этот способ помогает организму определить, что исходная ситуация, описанная _признаками_, после воздействия исполненных действий трансформировалась в новую ситуацию. И _признаки_ исходной ситуации, сопровожденные такими действиями, каждый раз приводят к _признакам_ ситуации конечной. Выделив такой закон повторением, "игривый" организм сохраняет _цепочку_-алгоритм даже не получив подкрепления. И снова переходит в режим спонтанного поиска новых алгоритмов.

Второй вопрос сложнее. Но можно сделать несколько предположений по поводу хранения оценки полезности _цепочки_ _действий_. Самым легким решением является хранение этой оценки на стыке _признака_ исходной ситуации и _цепочки_, обеспечивающей последовательность _действий_ реакции. То есть во входном _признаковом_ узле области. Активация этого узла будет тормозиться, в случае если стратегия запомненная организмом вредна, и обеспечит торможение последующих действий цепочки.

А последний вопрос - самый простой. Потому что мы на него уже почти ответили на этапе "Группировки признаков". _Цепочку_ из последовательности _действий_ организм синтезирует в области "Памяти", в которой запоминается последовательность активации узлов отвечающих за старт исполнения _действий_, например, спонтанно исполняемых организмом в игре. Единственным (и не ключевым) отличием от группировки в _цепочку_ узлов _признаков_ является связь рассматриваемых на этом этапе внутренних узлов с инициализацией внешних _действий_ организма.

Общая схема памяти завершена?

## Выводы

Хотелось бы чтобы всех перечисленных этапов было достаточно, чтобы завершить разбор процессов протекающих в мозге. Но пока это не так. Природа долго работала и на основе уже описанного создала действительно красивый инструмент по работе с алгоритмами. В следующих статьях нам придется познакомиться с большим количеством шагов развития и эволюционных факторов, толкнувших организм на введение:

- иерархии в признаковые и исполнительные области памяти;
- игровой активности;
- алгоритмов копирования _цепочек_ от организма к организму;
- языковых единиц для обеспечения исполнения коллективных алгоритмов организмов;
- использования языковых единиц для процессов копирования _цепочек_ от организма к организму;
- способов синтеза алгоритмов на основе "цепочек" языковых единиц...

Мы на финальной черте этой статьи. Высадка на остров сокровищ "Алгоритм" произошла. Она получилась длиннее (по количеству букв), чем мне бы этого хотелось, но нас не должно волной прибоя отбросить обратно в море. Поэтому пришлось укрепиться на берегу основательней. С другой стороны количества букв в статье явно не хватает, чтобы описать всё что хочется рассказать, и некоторые подводные камни остались неосвещенными за бортом повествования. Есть предложение - выстроить диалог обсуждения этих сложностей в формате вопрос-ответ в отдельной ветке [Issues (Open source (GPL) проекта на GitLab)](https://gitlab.com/aiborisov84/ai_borisov_CIT/-/issues/36).

Да, и совсем забыл про яблоко. :smile:. Этот бессменный спутник моих публикаций пролетел мимо всех иллюстраций текущей статьи. Это несправедливо. Пусть хоть в заключении его подержит главный весельчак острова сокровищ - доктор Ливси.

![stage action chain](part3_1_apple.png)

Спасибо Вам за внимание.

## Отзывы

Буду очень благодарен за отзывы, пожелания и предложения, так как они помогают мне скорректировать направление развития своей работы.

Отдельное волнение у меня есть по стилю повествования и форматированию, используемым в статье (кавычки, абзацы, курсив). Напишите, пожалуйста, если у Вас есть замечания к ним. Можно личным сообщением.

## Ссылки

* Open source (GPL) проект: ([Общая теория алгоритмов wiki](https://gitlab.com/aiborisov84/ai_borisov_CIT/-/wikis/home))
* Вводная статья темы "Разрабатываем теорию алгоритмов как проект с открытым исходным кодом". Пожалуйста, не судите строго эту наивную публикацию "сверх-идеи" устаревшей версии 2019 года: ([Статья Хабр №0](https://habr.com/ru/post/446066/))
* Первая статья серии "Что такое алгоритм?! Действие"([Статья Хабр №1](https://habr.com/ru/post/504008/))
* Вторая статья серии "Что такое алгоритм?! Исполнение"([Статья Хабр №2](https://habr.com/ru/post/506588/))
* Третья статья серии "Что такое алгоритм?! Память"([Статья Хабр №3](https://habr.com/ru/post/507788/))
* Рисунок яблока в статье сформирован сообществом Wikipedia. Лицензия ([Creative Commons Attribution-Share Alike 4.0 International](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.ru))
* Изображение доктора Ливси и Сквайра Трелони взято из мультфильма [Остров сокровищ (1988 г)](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9E%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B2_%D1%81%D0%BE%D0%BA%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%89_(%D0%BC%D1%83%D0%BB%D1%8C%D1%82%D1%84%D0%B8%D0%BB%D1%8C%D0%BC,_1988))

## Приложение

![p1](./part2_20200602_chain_p1.jpg)
![p2](./part2_20200602_chain_p2.jpg)
